title: 正则表达式的力量-1
date: 2013-12-03 22:12:11
tags:
- 正则表达式
categories: 
- 工具
description:
---

不管是什么工作，只要这个工作涉及到EXCEL等批量内容，我觉得学习一下**正则表达式**就是好的，它可以帮助你减轻一些批量工作。

让我们先感受一下正则表达式的魅力：
<!--more-->
![xkcd正则漫画](20140912_01.jpg)

比如批量提速，我们排序出来应该是：
![端口表](20140912_02.jpg)

发现全是同一台，而且全是4M，实际上如果是登进设备修改配置的话，从配置上来看无非是
```
Interface adsl 0/12

Deactive 13

Active 13 profile-index 46

Quit

Interface ad......
```
这种内容几乎相同的，实际上我们可以从以下配置发现我们想要的信息都在端口里，我们会想只需要从下面的配置编程获取端口信息再组成。

但是NO！我们不需要编程！
```
0-0-12-13

0-0-10-12

0-0-1-2

0-0-9-27

0-0-15-8

0-0-13-12

0-0-11-1

0-0-13-1

0-0-12-17

0-0-6-13

0-0-14-5

0-0-2-13

0-0-15-2

0-0-0-27

0-0-9-0

0-0-2-26

0-0-14-27

……
```
我们只需几步替换即可，不怕改不了，只怕想不到。

我们采取常用的editplus文本编辑器进行正则内容的替换（在这里提一下，editplus正则不够完善，无法替换"非"的内容）。

闲话少说，使用editplus新建一个文本，将上面的内容贴到文本中。按ctrl+h进行替换。注意勾选正则表达式，这里为了简单理解，我展开了更多选项，方便大家查看。
![editplus正则替换](20140912_03.jpg)

1. 查找： `^0-0-` 替换以空白 ` `

2. 查找：`-([0-9]+)` 替换以：
` \ndeactivate \1activate \1 profile-index 46quit\ndeactivate \1activate \1 template-index 46\nquit`

3. 查找：`^[0-9]+$` 替换以：
`interface adsl 0/\0interface vdsl 0/\0`

结果：
![脚本](20140912_04.jpg)

适当修改，复制粘贴到telnet终端上
![telnet输入后](20140912_05.jpg)

看了以上神奇的结果，大致应该能想到正则表达式主要是为了查找是某些特征的字符串，方便我们进行定位、替换等（就像漫画中查找一个邮件地址）。初步解释一下替换的内容。